\addcontentsline{toc}{section}{\textbf{Blogging ve Gençliğin Internet üzerinden \\Katılım süreçleri üzerine bir deneme} \\ Erkan Saka}
\vspace*{15px}
\begin{center}
\section*{{\Large Blogging ve Gençliğin Internet üzerinden Katılım süreçleri üzerine bir deneme \\ \vspace*{10pt} {\normalsize Yrd. Doç. Dr. Erkan Saka, İstanbul Bilgi Üniversitesi}}}
\end{center}

\pagestyle{fancy}
\lhead{\textbf{\small Erkan Saka, İstanbul Bilgi Üniversitesi}}
\vspace*{15px}

\subsubsection*{Blogging ile tanışmam}

2004 yazında Rice University'de devam ettiğim antropoloji doktora programında yeterlilik sınavını geçtikten sonra saha çalışması kısmını gerçekleştirmek için Türkiye'ye döndüm. Bir tür saha günlüğü olarak blogging yapmamızı bölümden bir öğretim üyesi tavsiye etmişti.\footnote{Blog tutmamı öneren Christopher M. Kelty'nin (2008) ``Two bits: the cultural significance of free software'' adlı eseri hem Özgür Yazılım hareketinin tarihçesi hem de sonradan da değineceğim ``recursive public'' kavramının geliştirilmesi açısından önemli bir noktada bulunmaktadır. } Blog formatıyla ilk tanışmam böyle oldu. Rice Üniversitesi'nin web sitesi üzerinden bana da bir blog sayfası açılmıştı. İlk başlarda bölüme yönelik rapor verme ve tez konum olan Avrupa Birliği ve Türk Gazeteciliğiyle ilgili bulabildiğim herşeyi depoladığım bir dijital arşiv olarak işlev gördü. 2004 yazından başlayarak yaptığım şeyleri pek de blogging olarak görmüyorum bu bakımdan. O yazın sonuna doğru ``saha çalışması depresyonu'' denebilecek bir nedenle bloglamayı tamamen bıraktım.\footnote{Saha çalışmalarında antropologların depresif yaşamlarına dair en ilginç eser antropolojik saha çalışması fikrinin baş mimarlarından Bronislaw Malinowski'nin (1989) ölümünden sonra yayınlanan günlükleri olabilir. } Ancak iki hafta kadar sonra bir Ispanyol profesorden neden bıraktın diye bir email mesaj alınca blogging'i daha ciddiye almaya başladım (Prof. Fransisco Veiga da http://elveiga.blogspot.com/ adresinde blog yazarlığına devam ediyor). Blog deneyimimde ikinci bir dönüm noktası Hrant Dink suikastidir. O zamana kadar blogumu yine de bir dijital arşiv olarak kullanıyordum. Ondan sonra tavır almaya ve daha pozisyonel yazılar üretmeye başladım. Ergenekon ve Hrant Dink davalarında aldığım tavırlardan dolayı sevmeyenlerimin daha çok olduğunu sanıyorum (!).\footnote{Bir araştırma aracı olarak blogging üzerine yazdıklarım için bkz. Saka (2008).}


\subsubsection*{Gençler ve tepkileri}

Siyasi tepkilerimi ifade etmek için blogu bir araç olarak kullanırken genel olarak Türkiye'deki genç internet kullanıcılarının bu konuda benim kadar heyecanlandığını söylemekte zorlanacağım. Klasik anlamıyla blogging daha çok teknoloji ya da yemek blogları çerçevesinde popülerlik kazandı. Kadın yazarların web günlükleri de belli miktarda takipçi edindi. Ama siyasi blog olarak tanımlanabilecek bloglar çok sınırlı sayıda kaldı. Ama sosyal medya çerçevesinde görülebilecek mikroblogging için aynı olumsuzluktan bahsedemeyiz.\footnote{Sosyal Medya'nın Türkiye’deki gelişimi üzerine Hasan Başusta’nın ``Sosyal Medyada Global Gelişmeler ve Türkiye’deki Durum'' ve Arda Kutsal'ın ``Twitter FriendFeed'e Türkiye'de Tur Bindirdi'', ``Türkiye’de Twitter ve FriendFeed kullanımı''na bakılabilir. } Twitter kullanımı arttı ve çok çabuk kabul gördü. Kendini ifade etmekte zorlanan bazı öğrencilerimin Twitter üzerinden yazmaya başlamalarını görmek güzeldi.  Twitter yanında Facebook ve Friendfeed de Türkiye'de gençlerin yaygın olarak kullandığı araçlar. Klasik anlamda blogging artık dünya genelinde de çok kabul görmüyor ama mikrobloggingin yakın zamanda geleceği var.\footnote{Microblogging üzerine kısa bir literatür: Java et al (2007); Ebner and Maurer (2008); Jansen (2009); De Voe (2009), Glaser (2007) ve konu üzerine yapılmış en iyi bibliyografi derlemesi için Danah Boyd'un ``Bibliography of Research on Twitter \& Microblogging''ına bakılabilir. } Örneğin World Blogging Forum 2009'a katılan tanınmış blogger'ın çoğu da mikroblogging'e işaret ediyordu (Forum'la bilgi için: http://worldbloggingforum.com/) . Türkiye'de de klasik blogging atlanıp bu yeni araçlarda patlama yaşanmış gibi görünüyor. Özellile Facebook'un viral iletileri yaymada vazgeçilmez bir platform olduğuna inanıyorum. Dünyada Facebook'u en çok kullanan ülkelerden biri olmamız önemli bir göstergedir.\footnote{Türkler Avrupa'da en çok internet vaktinde vakit geçiren millet olmuş durumda: Arda Kutsal, ``Avrupa'nın internette en çok zaman geçiren ülkesi: Türkiye''} Mikroblogging sloganik bir şekilde de olsa siyasi ve toplumsal tepkileri ifade etmede kayda değer bir araca dönüşüyor. Gençlerin daha eski nesillerin istediği derinlikte olmasa da bir duruşları oluyor. Bu bakımdan bile bu araçlara olumlu bakılması gereklidir. 

\subsubsection*{Gençler ve Kişisel Gelişim}

Gençlerin internet kullanımı \textit{Care of the self} kavramıyla ilişkilendirilebilir.\footnote{``Care of the Self'' fikrinin Foucauldian yorumları için bkz Foucault, 1990. }  Cemaatçi kültürel üretimlerimizin dışına çıkmada internet bir araç olabilir. Belki de ilk defa bu kadar nitelikli bir zemin oluşuyor. Sosyal medya sitelerinde bulunan aptalca kişilik testlerinden çok oyunculu srateji oyunlarına kadar bir sürü uygulama son tahlilde bireysel gelişime adapte edilebilir. Ütopik seviyede düşünmek gerekmiyor. Gençlerin internet araçlarını kullanarak egoizm yapmaları kendilerini dışa vurmaları son tahlilde önemli bir gelişmedir. Internet araçları eğitim sisteminin dışına çıkmak için bir alan olmaktadır. lazım. Her internet aracının aynı şekilde bir işleve sahip olması da beklenmemelidir. Her aracın/uygulamanın/sitenin farklı kullanımlara müsait olduğunun altı çizilmelidir. 

\subsubsection*{Gençlerin toplumsal alana müdahalesi}

Internet trafiği ölçümleri ve etkileri üzerine belirsizlik sürse de\footnote{Internet istatistik ölçümleri için bkz. Matthew, 1996; } net trafiğindeki artışların toplumsal bir dikkate alma yarattığına şüphe yok.\footnote{Artan web trafiği için bkz. Schroeder, 2010} Öyle olmasa bir çok ünlü kişiliğin Ekşi Sözlük yazarlarına bu kadar tavır alması açıklanamazdı. Binlerce gencin kolektif üretimi olan Ekşi Sözlük tek tek yazarlar bağlamında olmasa da toplu üretimde ses getiriyor örneğin.\footnote{Ekşi Sözlük üzerine büyüyen bir literatür var: Aytac (2005), Dogu et al (n.d.), Soylu (2009), Herdagdelen et al (n.d)} Yine kişisel blogumda yazdıklarıma ünlü bir iletişim profesörünün tepki vermesi, beni Türkiye hakkında yanlış temsiller üretmekle suçlaması, bundan dolayı kaygılanması (blogum İngilizce) da bir gösterge olabilir.\footnote{Bahsettiğim durum hakkında şuradaki yorumlara bakılabilir: http://erkansaka.net/archives/2174} Ya da eğer büyük şirketler yeni ürün lansmanında blogger'ları da çağırmaya başlamışlarsa Türkiye'deki gençlerin görece az üretimde bulunmalarına rağmen ne  büyük bir potansiyele sahip oldukları görülebilir.  

Gençlerin toplumsal alana müdahalesini düşünürken alışılmış kalıpların ötesi geçmek  gerekmektedir. Örneğin blogging hiçbir zaman kitsellik kazanmamıştır ama mikroblogging diyebileceğimiz uygulamalar Türkiye'de hızla yayılmaktadır. Klasik blog üzerinden yapılamamış internet sıçraması mikroblogging üzerinden yapılabilir. Ticari düzeyde de mikroblogging uygulamalarına ilgi olduğunu görebiliyoruz. Ölçümlerle ilgili sorunlara rağmen viral reklamlara yapılan vurgu bu alanda gençlerin kaale alındığını gösteriyor.\footnote{Şu iki viral reklam kayda değerdir: 1- http://erkansaka.net/archives/2174 (İstanbul Bilgi Üniversitesi) 2- http://www.youtube.com/watch?v=qMKfXf2yah0 (Gittigidiyor.com) } 

Tabi kullanım doğrudan katılım anlamına gelmiyor. Mikroblogging uygulamalarındaki kullanım sıçraması demokratik bir katılımı artımını beraberinde getirecek mi? Öncelikle gerçek hayata yansıma paradigmasından kurtulmamız lazım bence.\footnote{Her alanda yeni söylemsel pratikler yaratılması zorunlu. Örneğin okur yazarlıktan neyi anladığımız bile yeniden düşünülebilir (bkz. Hull 2003). } Sorun bu düşünceden kaynaklanıyor. Online-offline ayrımı yeni medya rejiminin sonuçlarının algılanmasına engel olabiliyor.\footnote{Christine Hine (2005)'ın derlemesindeki birçok metodik inceleme bu ayrımın önemini kaybettiğine işaret ediyor. } Artık öyle bir düzende yaşıyoruz ki Türkiye'nin uluslararası alandaki itibarını en çok internet yasakları etkiliyor. Geçtiğimiz günlerde Google maps üzerinden yapılan protesto önemli\footnote{Bu protestonun detayları için bkz O’Dell (2010). } ve dünya basınındaki yansımaları dikkat çekici. Taksim meydanında yapılan bir protestodan daha az etkili değildi etkileri. Artık internetten 10,000 imza toplamak, offline dünyada toplamaktan daha az etkili bi şey değil. Hayat zaten ``online''dan yaşanıyor. Hayatın kendisi zaten online oluyor. Bu bakımdan offline dünyayı asıl kabul eden paradigmatik çerçevenin terkedilmesi gerektir. 

Internette varolan (sofistike) içeriğe dezavantajlı grupların katılamayacağına yönelik argümanlara katılamıyorum. Bu çok lineer bi düşünme tarzı. Hipermetinsel olarak düşününce, her kullanıcı bi şekilde içeriğe girebilir.\footnote{\textit{Hypertext} üzerine temel bir metin için bkz Landow (2006).} Anadolu'daki internet kafeleri düşünelim. Konya'da bi grup genç NBA takımlaryla ilgili taraftar blogları tutuyor mesela (Konyalı Portlandılar: http://www.konyaliportlandlilar.com/). Webmasterlık öğrenmek okulda değil daha çok kendi kendini eğitmekle oluyor.  Bahsedilen müdahale alanlarının niteliği sorgulanabilir. Nitelikli çalışmaların görece azlığından şikayet edilebilir. Ama zaten önemli olan potansiyele bakmaktır. Daha yeni ortaya çıkan bir fenomenden bahsediyoruz. Öte yandan hayatın başka alanlarında da nitelikli çalışmaların çokluğundan zaten bahsedemiyoruz. Örneğin eğitim sistemimiz çökmüş durumda. Bir çok öğrenci temel eğitimi alamıyor, eşitsizlik yoğunlaşarak devam ediyor ama internette bu eşitsizliği aşma potansiyeli bile var. 

Gençler deneme yanılma yoluyla katılma yolları deneyimleyebiliyor. Online dünyada daha özgür bir seferberlik mümkün. ``Tutorial''lar sayesinde neredeyse bir kullanıcının  öğrenemeyecegi hiçbir şey yok. ``Offline'' dünyadaki yansımaları da düşünmek gerekir. Dersaneye gidemeyen bile web'de çok sayıda deneme sorusu bulabilir örneğin. 

\subsubsection*{Gençler ve Katılım konusunda geleneksel yaklaşımları terk etmek}

Öncelikle Lineer düşünmekten kurtulmak gerekir.\footnote{Deleuze ve Guattari (1987) ve de Landa (1997)'nin lineer olmayan düşünce tarzlarıyla ilgili hayalleri web'le mümkünleşmeye daha yakın. } Girişimci bir genç çok büyük işler yapabilir. Zaten birçok örnek var bile web dünyasında. Özellikle Web 2.0 zamanında sıçrama yapmak çok kolay olabilir.\footnote{Web 2.0 üzerine eleştirel bir derleme için bkz. Zimmer (2008). Ayrıca O’Reilly (2007), Chadwick (2007). } Ortada yeni bir teknoloji yok. Gereken şey orjinal içerik sağlamak. Bu kitap 4-5 yıl sonra yapılsaydı tartışabileceğim bir çok örnek olacaktı diye düşünüyorum. \textit{Ekşi Sözlük} yazarlarının ortaya koyduğu içerik her türlü eleştiriye rağmen Türkiye'de bilgi üretimi ve paylaşımında bir dönüm noktası oldu. 

Türkiye'de internet sansürünün gençler arasında büyük bir sorun olarak gözükmemesi de yeni yaklaşımlarla anlaşılabilir. Uluslararası düzeyde diplomatik bir skandala dönüşen internet sansür uygulamalarını gençler problematize bile etmiyor. Bunu geleneksel bir yaklaşımla gençler apolitikliğine de bağlayabiliriz ama gençlerin uygulamalarına bakmak daha farklı bir fikirler sunacaktır bize. Dijital sansür uygulamalarının görece kuvvetli olmadığı Türkiye'de gençler DNS numaralarını değiştirerek vb taktiklerle web ulaşımını sağlayabiliyorlar. Bu durumda otoritelerin koyduğu kısıtlamalar sorun olmaktan çıkıyor.
  
Korsan Partisi (http://korsanpartisi.org/index.php/Ana\_sayfa) gibi çalışmaların bu durumu göz önüne alması gerek. MÜYAP temsilcisinin kullanıcıları nasıl izlediklerini anlatırken hakkında suç duyurusu bile yapılmayan bir ülkede yeni ve web'in doğasına uygun taktikler yaratmak gerekiyor. İyi niyetli ve gayet bilinçli web aktivizm denemeleri var. Ama bu aktivistler elit ``geek'' kültürü içinde kaldıkça daha geniş kitlelere ulaşamayacaklar. Kullanılan dil geniş kullanıcı kitlelerine ulaşamıyor. Dijital aktivistlerin de eğitilmesi gerekiyor. Kullanıcı kitlesine uygun bir dil yaratıldığı anda büyük bir sıçrama yaşanabilir. 

Benim gibi ansiklopedistlerin bu yeni medyaya ayak uydurması lazım öncelikle. Kullanıcıların çoğunun 3 satırdan fazlasına bakmadığı, ama yabancı dizilere dublaj yapan, Metallica şarkılarını yeniden yorumlayan ``digital native''lerin\footnote{Digital natives üzerine başvuru kaynağı: Palfrey and Gasser (2008)} de olduğu bir platformdan bahsediyoruz. Bazen çok hit alabileceğini bilse bile yaptıklarını yanlızca dar arkadaş çevresiyle paylaşan kullanıcılar da var. Bu durum bana ``care of the self'' fikrini çağrıştırıyor. Yeni medya bunun için yeni araçlar sağlıyor. Lost dizisine dublaj yapmak bir lokalizasyon denemesi bence. Gayet emek ve yaratıcılık gerektiren bir süreç. Bu tip kullanıcıların ortaya çıkarılmasıyla katılımın boyutları büyüyebilir.\footnote{Bu bağlamda Danah Boyd et al (2009)'un çalışmasına dikkat edilebilir. Yaratıcı çalışmalar hakkında başka bir referans eser Henry Jenkins (2008) olabilir. }  

\subsubsection*{Web 3.0'le ne olur ne olmaz? }

Web 3.0 (Semantic Web)\footnote{Semantik web için bkz. Antoniou and Hermenen (2008). Ayrıca http://semanticweb.org/wiki/Main\_Page. } adı konmadan gündelik hayatımıza girmeye başladı bile. Amazon ve Last FM gibi sitelerdeki tavsiye etme seçenekleri, Google'ın bazı hizmetleri vb ile ağır ağır web kullanımının bir parçası oldu bile Web 3.0. Türkiye'de bir web'e ulaşım sorunu olabilir ama Web 3.0'le ilgili her gelişme anında burada olabiliyor ve kullanıcıların hizmetine sunuluyor. Hukuki yaptırımlar süreci yavaşlatabilir ama engelleyemez. Ticari amaçlarla sıradan kullanıcıların faydalı paralellik gösterebiliyor bu alanda. Artık bu yeni halleri anlayacak ve ona göre tavır geliştirecek yeni bir aktivizm türüne ihtiyaç var. Geleneksel müdahale yollarıyla sonuç alınamayabilir ama örneğin sansüre destek verenlerin gençlerin gözünde ``rezil edilmesi'' bile kendi başına geleneksel yöntemlerden daha etkili olabilir. Hatta geleneksel protesto şekilleri bile web sayesinde yeni boyutlar kazanabilir. TEKEL işçilerinin anaakım medya tarafından uzun süre görmezden gelinen eylemlerinin web üzerinden görünürlük kazanması bahsetmek istediğim duruma güzel bir örnek olabilir. 

Tabi bu hayal edilen aktivizm hızla olamayabilir. Sorun artık web dışında genel toplumsal kodlarla da alakalıdır. Hukuk yapısının altında da toplumsallık olduğu gibi tepkiler de bunlardan bağımsız olamıyor. Bazı durumlarda bir seferberlik toplumsal kabullerimizin sorgulanmasıyla başlayacak....\footnote{Son söz olarak Internet ve Gençlik bağlamında bahsetmeye değecek birkaç eser adı daha vereyim: Livingstone and Haddon (2009),  Montgomery ( 2007), Bennett (2007), Watkins (2009).}  
\\
\parindent 0cm
\subsubsection*{Kaynakça}

A. Hull, Glynda . ``At Last: Youth Culture and Digital Media: New Literacies for New Times.'' \textit{Research in the Teaching of English} 38.2 (2003): 229-233 . Print.

Antoniou, Grigoris, and Frank Van Harmelen. \textit{A Semantic Web Primer, 2nd edition (Cooperative Information Systems)}. 2 ed. London: The Mit Press, 2008. Print.

Aytac, Selenay. ``Multilingual information retrieval on the Internet : A case study of Turkish users.'' \textit{The International Information \& Library Review} 37.4 (2005): 275-284 . Print.

Baumer, Sonja, Matteo Bittanti, C. J. Pascoe, Dan Perkel, Laura Robinson, Christo Sims, Lisa Tripp, danah boyd, Rachel Cody, Becky Herr-Stephenson, Heather A. Horst, Mizuko Ito, Patricia G. Lange, Dilan Mahendran, and Katynka Z. Martinez. \textit{Hanging Out, Messing Around, and Geeking Out: Kids Living and Learning with New Media (John D. and Catherine T. MacArthur Foundation Series on Digital Media and Learning).} London: The Mit Press, 2009. Print.

Başusta, Hasan. ``Sosyal Medyada Global Gelişmeler ve Türkiye'deki Durum | Webrazzi.'' \textit{Webrazzi}. N.p., 1 Feb. 2010. Web. 30 Mar. 2010. <http://www.webrazzi.com/2010/02/01/sosyal-medyada-global\\-gelismeler-ve-turkiyedeki-durum/>.

Bennett, W. Lance . \textit{Civic Life Online: Learning How Digital Media Can Engage Youth (John D. and Catherine T. MacArthur Foundation Series on Digital Media and Learning).} London: The Mit Press, 2007. Print.

Boyd, Danah. ``Research on Twitter and Microblogging.'' \textit{danah boyd}. N.p., n.d. Web. 30 Mar. 2010. <http://www.danah.org/researchBibs\\/twitter.html>.

Chadwick, A.. ``Web 2.0: New Challenges for the Study of E-Democracy in an Era of Informational Exuberance.'' /S: \textit{Journal of Law and Policy For the Information Society}/ 5.1 (2009): 1-32. Print.

DeVoe, Kristina M. . ``Bursts of Information: Microblogging.'' \textit{The Reference Librarian,} 50.2 (2009): 212 - 214 . Print.

Delanda, Manuel. \textit{A Thousand Years of Nonlinear History.} 1997. Reprint. New York: Zone Books, 2000. Print.

Dogu, Burak, Zehra Ziraman, and D. Emrah  Ziraman. ``Web Based Authorship in the Context of User Generated Content, An Analysis of a Turkish Web Site: Eksi Sozluk.'' \textit{Inter-Disciplinary Net.} N.p., n.d. Web. 31 Mar. 2010. <www.inter-disciplinary.net/wp-content/uploads/2009\\/02/dogu-paper.pdf>.

Ebner, Martin , and Hermann Maurer. ``Can Microblogs and Weblogs change traditional scientific writing?.'' \textit{Proceedings of E-Learn} 2008 1 (2008): 768-776. Print.

Foucault, Michel. \textit{The History of Sexuality (Penguin History).} New Ed ed. London: Penguin Books Ltd, 1990. Print.

Gasser, Urs, and John Palfrey. \textit{Born Digital: Understanding the First Generation of Digital Natives.} New York: Basic Books, 2008. Print.

Glaser, Mark. ``Your Guide to Micro-Blogging and Twitter.'' \textit{PBS- MediaShift.} N.p., 15 May 2007. Web. 30 Mar. 2010. <www.pbs.org/mediashift\\/2007/05/your-guide-to-micro-blogging-and-twitter135.html>.

Gray, Matthew. ``Internet Statistics: Web Growth, Internet Growth.'' \textit{MIT}. N.p., 20 June 1996. Web. 31 Mar. 2010. <http://www.mit.edu\\/\textasciitilde mkgray/net/>.

Herdagdelen, Amac, Eser Aygun, and Haluk Bingol. ``Measuring Preferential Attachment in a Hyper-Textual Dictionary Reference Network: Eksi Sözlük.'' \textit{Boğaziçi University.} N.p., n.d. Web. 31 Mar. 2010. \\<www.cmpe.boun.edu.tr/~amac/wiki/uploads/Site/sozluk\_makale.pdf>.

Hine, Christine. \textit{Virtual Methods.} Paris: Berg Publishers, 2005. Print.

Jansen, Bernard J. , Mimi  Zhang, Kate  Sobel, and Abdur  Chowdury. ``Micro-blogging as online word of mouth branding.'' \textit{Proceedings of the 27th international conference extended abstracts on Human factors in computing system} 1 (2009): 3859-3864 . Print.

Java, Akshay, Xiaodan Song, Tim Finin, and Belle Tseng. ``Why we twitter: understanding microblogging usage and communities.'' \textit{International Conference on Knowledge Discovery and Data Mining} 1 (2007): 56-65. Print.

Jenkins, Henry. \textit{Convergence Culture: Where Old and New Media Collide.} Rev Ed ed. London: NYU Press, 2008. Print.

Kelty, Christopher M.. \textit{Two Bits: The Cultural Significance of Free Software.} London: Duke University Press, 2008. Print.

Kutsal, Arda . ``Avrupa’nın internette en çok zaman geçiren ülkesi: Türkiye.'' \textit{Webrazzi.} N.p., 27 May 2009. Web. 30 Mar. 2010. <www.webrazzi\\.com/2009/05/27/avrupanin-internette-en-cok-zaman-geciren-ulkesi\\-turkiye/>.

Kutsal, Arda. ``Türkiye’de Twitter ve FriendFeed kullanımı'' \textit{Webrazzi.} N.p., 7 July 2008. Web. 30 Mar. 2010. <http://www.webrazzi.com/2008\\/07/07/turkiyede-twitter-ve-friendfeed-kullanimi/>.

Kutsal, Arda. ``Twitter FriendFeed'e Türkiye'de Tur Bindirdi'' \textit{Webrazzi.} N.p., 17 Feb. 2010. Web. 30 Mar. 2010. <http://www.webrazzi.com\\/2010/02/17/twitter-friendfeede-turkiyede-tur-bindirdi/>.

Landow, George P.. Hypertext 3.0: \textit{Critical Theory and New Media in an Era of Globalization (Parallax: Re-visions of Culture and Society).} 3 ed. Baltimore: The Johns Hopkins University Press, 2006. Print.

Livingstone (Editor), Sonia , and Leslie  Haddon (Editor) . \textit{Kids Online: Opportunities and risks for children.} Great Britain: Policy Press, 2009. Print.

Malinowski, Bronislaw. \textit{A Diary in the Strict Sense of the Term.} Stanford : Stanford University Press, 1989. Print.

Massumi, Gilles(Author) ;, Brian(Translator); Guattari, and Felix(With) Deleuze. \textit{A Thousand Plateaus: Capitalism and Schizophrenia [THOUSAND PLATEAUS -OS].} Minneapolis: University of Minnesota Press, 1987. Print.

Montgomery, Kathryn C.. \textit{Generation Digital: Politics, Commerce, and Childhood in the Age of the Internet.} London: The Mit Press, 2009. Print.

O'Dell, Jolie. ``Visualize Dissent: Turkish Users Protest Censorship Using Google Maps.''  \textit{ReadWriteWeb.} N.p., 24 Jan. 2010. Web. 31 Mar. 2010. <http://www.readwriteweb.com/archives/visualize\_dissent\_turkish\\ \_users\_protest\_censorship.php>.

O'Reilly, Tim . ``What is Web 2.0: Design Patterns and Business Models for the Next Generation of Software.'' \textit{Communications \& Strategies} 1 (2007): 17. Print.

Ramsden, A. . ``Using micro-blogging (Twitter) in your teaching and learning: An introductory guide.'' \textit{Opus: Online Publications Store.} N.p., n.d. Web. 30 Mar. 2010. <http://opus.bath.ac.uk/15319/>.

Saka, Erkan. ``Blogging as a research tool for ethnographic fieldwork''. Media Anthropology Network. 19 May 2008. 1 April 2010. 

Schroeder, Stan. ``Growth of the Internet from 1998 to 2008 [INFOGRAPHIC].'' \textit{Mashable.} N.p., 4 Mar. 2010. Web. 31 Mar. 2010. \\<http://mashable.com/2010/03/08/growth-internet/>.

Soylu, Fırat. ``Designing Online Learning Communities: Lessons from Ekşi Sözlük.'' \textit{The European Journal of Open, Distance and E-Learning 12 (2009): n. pag. The European Journal of Open, Distance and E-Learning.} Web. 31 Mar. 2010.

Watkins, S. Craig. \textit{The Young and the Digital: What the Migration to Social Network Sites, Games, and Anytime, Anywhere Media Means for Our Future.} Boston: Beacon Press, 2009. Print.

Zimmer, Michael. \textit{Special issue: Critical Perspectives on Web 2.0.} Volume 13,      Number 3 – 3 March 2008. First Monday
 
\parindent 0.3cm

\newpage

